~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral2
chapitre : structures linéaires
thème : listes
thème : minimum
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
========

On souhaite programmer une fonction donnant la distance la plus courte entre un point
de départ et une liste de points. Les points sont tous à coordonnées entières.

Les points sont donnés sous la forme d'un tuple de deux entiers.
La liste des points à traiter est donc un tableau de tuples.
On rappelle que la distance entre deux points du plan de coordonnées $(x ; y)$ et $(x' ; y')$
est donnée par la formule : $d = \sqrt{(x − x')^2 + (y − y')^2}$.
	
On importe pour cela la fonction racine carrée (`sqrt`) du module `math` de Python.
On dispose d'une fonction `distance` et d'une fonction `plus_courte_distance` :


~~~ {.python}
from math import sqrt

# import de la fonction racine carrée
def distance(point1, point2):
	""" Calcule et renvoie la distance entre deux points. """
	return sqrt((...)**2 + (...)**2)

def plus_courte_distance(tab, depart):
	""" Renvoie le point du tableau tab se trouvant à la plus
	courte distance du point depart."""
	point = tab[0]
	min_dist = ...
	for i in range (1, ...):
		if distance(tab[i], depart)...:
			point = ...
			min_dist = ...
	return point
~~~

~~~ {.python .hidden .amc file="Q_1.md" bareme="4"}
>>> pass
~~~

Voila un exemple de ce que doivent retourner les fonctions précédentes :

~~~ {.python .test file="test_1.md" bareme="1"}
    >>> distance((1, 0), (5, 3)) 
	5.0
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="test_2.md" bareme="1"}
    >>> distance((1.0, 2.0), (2.5, 3.3))
	Traceback (most recent call last):
	...
	AssertionError
~~~


~~~ {.python .test file="test_3.md" bareme="1"}
    >>> plus_courte_distance([(7, 9), (2, 5), (5, 2)], (0, 0))
	(2, 5)
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="test_4.md" bareme="1"}
    >>> plus_courte_distance([(7, 9), (2, 5), (5, 2)], (7, 9))
	(7, 9)
~~~


Recopier sous Python (sans les commentaires) ces deux fonctions puis compléter leur
code et ajouter une ou des déclarations (assert) à la fonction distance permettant
de vérifier la ou les préconditions.
